<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>学习方法 on XR-MATRIX</title>
    <link>https://xrmatrix.pages.dev/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
    <description>Recent content in 学习方法 on XR-MATRIX</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 23 Apr 2021 01:17:26 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://xrmatrix.pages.dev/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%96%B9%E6%B3%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《你的知识需要管理》读书笔记</title>
      <link>https://xrmatrix.pages.dev/posts/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%AE%A1%E7%90%86%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Apr 2021 01:17:26 +0800</pubDate>
      <guid>https://xrmatrix.pages.dev/posts/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E9%9C%80%E8%A6%81%E7%AE%A1%E7%90%86%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>第一章：个人知识问题 书本的第一章首先介绍了知识的重要性，提出现代人只有拥有知识才可以为自己带来价值。在开始正式篇章之前，有几个概念要搞清楚。&#xA;首先是数据、信息和知识之间的关系，即： - 数据：单纯的数据不能表达意思，比如37.5，单看这样一个数字毫无意义。 - 信息：建立了数据的环境后，列入37.5摄氏度表示的是腋下量过的提问。信息赋予了数据含义。 - 知识：经过实践证明的、可以用来决策和行动的信息。比如小女孩腋下提问37.5摄氏度，是否属于发烧的问题。&#xA;接下来，作者阐述了什么是显性知识、隐性知识，以及它们之间的转换。 所谓显性知识是指能够用语言、文字、肢体等方式表达清楚的知识。而隐性知识则是虽然知道如何做，但却很难告诉别人或者写明白、说明白的知识。 个人理解而言，显性知识相对好理解，比如书本中的、课堂里面的知识。而隐性知识则存在于我们的脑海中，是一种经验或者抽象，举个例子，提到计算机科学，脑中自然而然浮现出来一个整体的框架，包括计算机基础、编程语言、数据结构和算法、操作系统、数据库、计算机网络、分布式等等。隐性知识和显性知识存在转换的过程，总结起来就是： 显性知识（e.g. 书本） -&amp;gt; 隐性知识（大脑中） -&amp;gt;（显性化）-&amp;gt; 显性知识（e.g. 博客、演讲）-&amp;gt; 隐性知识（e.g. 谈话） 通过谈话、观察等多种学习方式学习隐性知识；同时，你应该主动促进你的知识从隐性向显性化转化，只有你有意识地显性化你的知识，你才能更深入地掌握知识，才能让别人知道你是某个领域的专家，才能赢得合作机会和新发展的平台。&amp;hellip; 隐性知识显性化应该成为现代人的一项必备能力。 隐性知识显性化能力是衡量一个知识工作者能力强弱的指标之一。&#xA;作者认为，作为一名知识工作者，最核心的竞争力就是处理信息和知识的能力于效率。而随着信息时代快速发展，信息的传递越来越没有障碍，知识工作者普遍缺乏两个能力： 1. 面对汪洋大海一般的信息，缺乏对信息的评估能力。 2. 缺乏知识基础，很难产生对信息的明确需求。 作者以知识的管理作为切入点，意在通过本书强化知识工作者的这两个能力，并提出了知识管理的五个阶段：学习、保存、共享、利用和创新。&#xA;第二章：学习知识 这一章是知识管理五个阶段的第一个阶段，学习知识。作者主要回答了以下几个问题 1. 为什么学习 2. 学什么知识 3. 学到哪种程度 4. 学习的方法和工具&#xA;为什么学 一个老生常谈的问题了。作者主要强调了现在知识更新周期非常快，我们应该贯彻终身学习理念，保持适当的应变能力，保证个人竞争力（创造个人价值和竞争优势）。 学什么 作者的策略是在有知识面的前提下兼顾知识的深度，并做好以下四点： 基础知识的掌握：一个现代社会的人需要掌握一定的基础知识，包括哲学、政治、经济、文化、法律、科学、数学、逻辑、阅读、表达等，同时也要培养形成自己的性格/技能/人生观/世界观。 知识基础的不牢固会成为你个人成长和进步的一大障碍。 确定知识学习的方向：每个人都有自己的个性，了解你自己，确定兴趣，然后在兴趣中做减法，聚焦于一点。 通常对于高中毕业以后的人，就没有必要再在自己最不擅长的地方下功夫了：因为近二十年的成长和发展，你的个性、气质接近定型，你最擅长和具有优势的东西也基本成形，从这个时候开始你就应该去发挥自己的优势。 作者提供了一些了解自己的方法： 价值观是什么（参考价值观表）。 个人目标是什么（由价值观提供）。 性格是什么（参加一些性格测试 他人的评价（优秀的部分） 学到什么程度 首先需要大家认识到一个事实：原来有竞争优势的知识会成为常识，这就要求每个人的学习应该是持续的。 通常来讲，学习的目标有两个 成为一个知识领域的专家 建立知识结构 - 金字塔架构 学习方法 有笔记式选手，有说话式选手 探索自己的适合的方法 考虑知识获取的成本，金钱和时间 学习方法模型：基础入手（教材、入门、论文），了解全貌（搜索引擎），跟踪并掌握该领域的最新知识（信息渠道、专家交流），实践（工作，同时有意识提升自己的显性化的知识水平和能力，对已掌握的知识要多说多写，争取能够用最通俗的语言讲清楚复杂的问题） 必要的学习能力：1. 检索信息和知识。提高对一个知识领域掌握的广度和深度，掌握搜索引擎，不能太依赖搜索引擎。2. 评估信息和知识的能力。设置好过滤器，掌握评估技巧。 学习方法 - 太过个人化 专家交流值得加强 学习工具 - 搜索引擎/维基百科类网站/问答型网站/各大论文库/信息评价类网站/信息订阅RSS 第三章：保存知识 这一章作者提出的一些工具有点过时，但是思想和方法仍值得参考。 保存知识的主要问题在于无限制的保存，比如动辄上百G的学习资料，而这些资料在保存到硬盘以后就再也没有打开过。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
